# DEMONSTRATIONEN

Es ist Dein Recht, Demonstrationen zu organisieren und daran teilzunehmen. In den meisten Gemeinden – so auch in der Stadt Bern – gibt es eine Bewilligungspflicht. Häufig wird eine Bewilligung nur mit Auflagen erteilt. Konkret heisst das, dass sich die Organisator\*innen an gewisse Routen und zeitliche Einschränkungen halten müssen. Normalerweise wird auch ein Demo-Ordnungsdienst verlangt.

Gleichzeitig wie das neue Polizeigesetz ist das überarbeitete Strassengesetz in Kraft getreten. Darin wird festgelegt, dass jede gesteigerte Nutzung einer öffentlichen Strasse bewilligungspflichtig ist. Zwar kann die zuständige Gemeinde bestimmte Nutzungsformen für bewilligungsfrei erklären, Demonstrationen, Kundgebungen, Versammlungen und Umzüge sind gemäss Gesetzeswortlaut explizit davon ausgenommen. Es ist darum davon auszugehen, dass der Kanton Bern das Institut der bloss «meldepflichtigen» Spontandemonstrationen abschaffen wollte. Wird der Wortlaut streng ausgelegt, braucht neu jede Demonstration eine Bewilligung. Diese Auslegung steht nach hier vertretener Auffassung jedoch im Konflikt mit der Demonstrationsfreiheit, die sich aus den Grundrechten der Versammlungs- und Meinungsfreiheit zusammensetzt. Bisher mussten Spontandemonstrationen in der Stadt Bern bei den Behörden nur «angemeldet» werden; sie galten als «spontan», wenn sie innerhalb von 2 Tagen als Reaktion auf politische Ereignisse stattfanden, die nicht vorhersehbar waren (z.B. eine Demo am Dienstag, weil am Montag ein besetztes Haus geräumt wurde). Eine Rechtsprechung, ob die frühere Praxis heute noch rechtskonform ist, gibt es noch nicht.

Im überarbeiteten Polizeigesetz wurden Regelungen eingeführt, die es ermöglichen sollen, Organisator\*innen und Teilnehmer\*innen unter gewissen Voraussetzungen an den Kosten des Polizeieinsatzes zu beteiligen. Etwa wenn bei einer Veranstaltungen Gewalt an Personen oder Sachen verübt werden. Diese neue Regel wurde mit einer Beschwerde beim Bundesgericht angefochten; das Urteil steht noch aus. Der Regierungsrat hat darum entschieden, die von der Beschwerde umfassten Artikel im neuen Polizeigesetz nicht per 1. Januar 2020 in Kraft zu setzen (vgl. Einleitung «Deine Rechte»). Das heisst konkret, dass eine Person, die eine Spontandemonstration ohne Bewilligung durchführt, aktuell noch keine Beteiligung an den Kosten des Polizeieinsatzes zu befürchten.

Wird ein Bussenverfahren gegen dich eröffnet, weil du eine Spontankundgebung anmeldest statt bewilligen lässt, melde Dich beim AntiRep Bern (vgl. «Adressen»), um zu klären, ob sich Dein Fall als Präzedenzfall eignet.

Organisator\*innen, die eine unbewilligte Kundgebung durchführen, riskieren im Kanton Bern eine Busse. Ob die blosse Teilnahme an einer nicht bewilligten Demonstration strafbar ist oder nicht, ist von Gemeinde zu Gemeinde unterschiedlich geregelt – in der Stadt Bern gibt es keinen solchen Tatbestand.

Im Zusammenhang mit Demonstrationen können weitere Straftatbestände relevant werden, insbesondere: Ungehorsam gegen eine amtliche Verfügung, wenn Du von der Polizei aufgefordert wurdest, die Kundgebung oder einen bestimmten Ort zu verlassen und Du dieser Aufforderung nicht nachkommst. Kommt es an der Demo zu Sachbeschädigungen oder Gewalt gegen Menschen, kann es auch zu einem Strafverfahren wegen Landfriedensbruch kommen. Weiter sind auch Strafverfahren wegen Sachbeschädigung, wegen Hinderung an einer Amtshandlung oder Gewalt und Drohung gegen Beamt\*innen denkbar, wenn die Polizei Dir individuell ein konkretes Fehlverhalten anlastet. Im Kanton Bern gilt zudem ein Vermummungsverbot. Wenn im Zusammenhang mit einer politischen Kundgebung ein Strafverfahren eröffnet wird, dann lass Dich anwaltschaftlich beraten oder melde Dich bei einer Rechtsberatungsstelle (z.B. AntiRep Bern, vgl. «Adressen»).


